%~ \documentclass[ngerman]{article}
%~ 
%~ \usepackage{float}
%~ \usepackage[ngerman]{babel}
%~ \usepackage[utf8]{inputenc}
%~ \usepackage{graphicx}
%~ \usepackage{listings}
%~ 
%~ \floatstyle{ruled}
%~ \restylefloat{figure}
%~ 
%~ \begin{document}

\section{Implementierung}

\subsection{Das Makefile-Buildsystem}

Die RIOT-Konvention zum Einbinden von Modulen lautet: die Variablen 
\texttt{DIRS} und \texttt{USEMODULE} ergänzen mit den Ordnern bzw. Namen der Module.

Konkret bedeutet das je nach CFLAGS:
\begin{itemize}
	\item \texttt{NORPL}: Modul \texttt{gnrc\_ipv6\_default} statt \texttt{gnrc\_ipv6\_router\_default}
	\item \texttt{NOCOAP}: \texttt{msgnet} statt \texttt{coapnet} und \texttt{gnrc\_udp} statt \texttt{gnrc\_conn\_udp}
	\item \texttt{IO\_HW}: Modul \texttt{hwio} statt \texttt{swio} benutzen
\end{itemize}

Das Setzen der Variablen \texttt{GNRC\_IPV6\_NETIF\_ADDR\_NUMOF=12} erhöht den 
Vorrat an IP-Adressen für eine Netzwerk-Schnittstelle, da wir jeder 
Rechenoperation eine eigene Adresse zugeordnen und damit möglicherweise
mehr benötigen als standardmäßig unterstützt.

\subsection{Zum calc-Modul}

Zur Unterscheidung der Rechenoperationen definieren wir den Typ 
\texttt{enum Op\_Type}. Es ist darauf zu achten, dass Variablen 
diesen Typs 2 oder 4 Bytes groß sein müssen, da bei ungeraden 
Speicheradressen Stack-Pointer-Exceptions auf dem samr21-xpro 
aufgetreten sind.

\subsection{Zum net-Modul}

\begin {lstlisting}[language=C, caption=Eigene Anfrage des main-Threads an den Netzwerk-Thread 
weiterleiten; auf Antwort warten und das Ergebnis als Rückgabewert zurückgeben]
int net_ask_network( Op_type operation, int operand1, int operand2) {
    ...
    sprintf(tmp, "? %d %d %d", operation, operand1, operand2);
    msg.content.ptr = tmp;
    msg.type = CORE_MSG;
    ...
    if ( !msg_try_send( &msg, net_pid))
    ...
    // Warten mit drei Sekunden-Limit
    if( xtimer_msg_receive_timeout( &reply, 3*1e6) < 0) { 
            result = -1;
    } else {
        result = reply.content.value;
    }
    ...        
    return result;
}
\end{lstlisting}

\begin {lstlisting}[language=C, caption=(Netzwerk-Thread) Nachrichten in Endlosschleife verarbeiten:
Rechenanfragen vom main-Thread sowie Anfragen oder Antworten von anderen Geräten]
void *net(void *arg)
{
    // Message-Warteschlange des Net-Threads 
    msg_init_queue(_msg_q, NET_QUEUE_SIZE);
    // Net-Thread fuer UDP-Nachrichten auf APP_PORT anmelden 
    gnrc_netreg_entry_t me_reg = { .demux_ctx = APP_PORT, 
                                   .pid = thread_getpid() };
    gnrc_netreg_register(GNRC_NETTYPE_UDP, &me_reg);

    while (1) {
        msg_receive(&msg);
        switch (msg.type) {
            case CORE_MSG:
                handle_core_msg( &msg);
                ...
            case GNRC_NETAPI_MSG_TYPE_RCV:
                handle_udp_msg( &msg);
                ...
        }
    }

\end{lstlisting}

\subsubsection{Verwendung von RPL}

Zuerst muss auf jedem Board das RPL-Modul von RIOT initialisiert 
werden: \texttt{\_gnrc\_rpl()} mit den Parametern \texttt{init} und 
der Nummer der Netzwerkschnittstelle. 

Das Board, welches als RPL-Root agiert (CFLAG \texttt{ROOT} ist 
gesetzt), ruft außerdem \texttt{\_gnrc\_rpl()} auf mit den 
Parametern \texttt{root}, \texttt{1} für die Nummer des 
RPL-Netzwerks und \texttt{2001:db8::1} für die globale Root-Adresse. 

Jedes Gerät fügt seiner Netzwerkschnittstelle spezifische 
IP-Adressen hinzu, je nachdem welche Rechenoperationen es 
unterstützt (\texttt{2001:db8::10} für Addition, \texttt 
{2001:db8::20} für Subtraktion usw). 

RPL-Knoten informieren sich automatisch gegenseitg über die 
Adressen, die sie erreichen können und aktualisieren so ihre 
Forwarding-Tabelle \texttt{fib}. Wir tragen für jedes Board die 
spezifischen Operations-Adressen zusätzlich auch in seine eigene 
\texttt{fib} mit Ziel \texttt{::1} (localhost) ein. Dies geschieht 
mittels der Funktion \texttt{\_fib\_route\_handler()} mit den 
Parametern \texttt {add}, z.B. \texttt{2001:db8::10} (für Addition) 
\texttt{via}, und \texttt{::1}. 

Dann kommt eine Rechenanfrage auch über Multihop bei einem Gerät an, 
das die Rechenoperation unterstützt.

\subsubsection{Verwendung von COAP}

\begin {lstlisting}[language=C, caption=Die COAP-Pakete erhalten die URI-Option \texttt{calc} um sie von anderer 
COAP-Kommunikation insbesondere mit der zum Border-Gateway zu unterscheiden]
    ...
    coap_buffer_t optBuf = {
        (uint8_t*) "calc",
        strlen("calc")
    };
    coap_option_t opt = {0};
    opt.num = COAP_OPTION_URI_PATH;
    opt.buf = optBuf;
    rsppkt.numopts = 1;
    rsppkt.opts[0] = opt;
\end{lstlisting}

Rechenanfragen werden per GET-Methode verschickt. Gültige Antworten 
haben das ACK-Flag gesetzt und enthalten den Response-Code 2.05.

Wir legen den 512-Byte großen Puffer für das COAP-Paket statisch an, 
um zu verhindern, dass der Stack auf dem samr21-xpro überläuft.

\subsubsection{Kommunikation mit einem Border Gateway}

Das Border Gateway hat die feste Adresse \texttt{fe80::b}. Nach dem 
Start sendet ein Gerät ein COAP-POST Paket an den URI \texttt 
{register}. Damit gibt es an welche Art von 
Daten gesendet werden, z.B. ob das Board RPL-Root ist oder wieviele 
Anfragen beantwortet wurden. Nach einer Aktion, z.B. Verarbeitung 
einer Netzwerk-Anfrage sendet ein Gerät ein COAP-PUT Paket an den 
URI \texttt{data} mit aktuellen Werten.

\begin{figure}[h]
    \caption{Eine Wireshark-Aufnahme der Kommunikation unter native: 
    verschiedene RPL-Kontrollnachrichten (Pakete No.1 bis No.9), 
    eine Rechenanfrage (No.10) mit Antwort (No.11) und ein Status-Update an das Border Gateway 
    (No.12) mit Bestätigung (No.13) } \centering \includegraphics
    [width=\linewidth]{wireshark} 
\end{figure}

%~ \end{document}
